矛盾的人生

矛盾的人生

《不能說的秘密》劇照

讀者垂詢：算命是為了預測未來，但上天注定的既不能改，我們看着命運降臨，就像古希臘神話弒父娶母的伊底帕斯一樣，知道了有什麼用？命運能改變嗎？

不妨從兩個角度解答，第一個角度是針對「有什麼用」的疑問。我的答案很簡單：算命沒有用。記得初學斗數時已寫過，算命是遊戲，遊戲不必有用，只要好玩。那麼算命好玩嗎？我暫時仍覺好玩。

那種樂趣，好比你剛掌握一門外語基礎，然後每當你看見一個人、一件事，你就試着用那些富有異國情調的詞語和句子來描摹一樣。描摹得準，有一點滿足感；不準，就思索哪兒不對，突然柳暗花明，一聲「Eureka！」（我找到了），就夠你樂上半天。

若你不喜算命，玩邏輯IQ題、解數學難題，效果相若。但算命比邏輯、數學優勝的地方，是它更容易成為社交遊戲：一個陌生人給我出生時間，只要有空，我們隨時可聊上幾小時，對方更往往把一些甚少告訴人的事情，掏心掏肺地向我攤出來。

但假如算出來的結果不好，又改變不了，豈非很影響心情？甚至變成「自我實現預言」，算命者不也難辭其咎？近日就遇到兩個這樣的命盤。

一位是陌生網友，女性，自十多歲起始，走乙甲乙甲運，不是太陽化忌（太陽是男星，象徵父親、丈夫或男友），就是太陰化忌（太陰象徵媽媽，或她本人），持續四十年，現在走了一半，遇到的煩惱都跟命盤對應，之後兩個大運該如何面對呢？

另一位是朋友，看到她先天田宅宮太陽化祿，再參考其他星曜組合，發現男友有「照遠不照近」的可疑跡象，只好含蓄提示她一下。後來她說時辰可能有誤，該推遲兩小時，我再算，發現前後兩個基本盤一樣，所以先前的性格描述不用大改，新的命盤則更符合她的經歷。問題是，她這個運太陽雖不化祿，夫妻宮卻變成廉貞破軍，也有一點波折……朋友處境令我很猶疑，該不該告訴她呢？

也許我們應該從另一個角度看：算命，真的能令你「知道」命運嗎？孔子說：「五十而知天命。」古人注解：「天命，即天道之流行而賦於物者，乃事物所以當然之故也。」換言之，孔子所謂「知命」，大致上是指「明白事物的成因、自然的規律」，不代表預測未來。

我認為，算命本質也是如此。假如算命真有預測能力，也只因為某些高明的算命師能從已知的事，包括（而不限於）星盤上關於你性格的信息，按常理來推斷未來的事而已。要預測，其實也不用算命，不是說「Your face, your fate」嗎？睇樣其實都可以。

還有一個顯淺道理，古來談命理者都忽略了。算命不是把你一生故事，如數家珍地說出來。假如有一部電影把你整個人生拍下來，按正常速度播放，那麼你就要花一輩子才能看完，而銀幕就會幻成無限鏡象，播着你在看一部關於「你在看一部關於你的電影」的電影……聽算命師用15分鐘批你的命，你不會因而「知命」，正如看谷阿莫用5分鐘講一齣戲，你也不會自以為懂得那套電影。

沒有一分一秒經歷過的人生，你不會懂。命盤上顯示我際遇最差的日子，回想起來，原來最快樂，因為在沒什麼可忙的年華，才能做自己最喜歡的事──人生，其實就是一束矛盾。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
永不再來之點 (蔣芸)

下一則
下一則
了不起的香港設計師 (高慧然)